<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>presxsdelarevuelta</title><link href="https://archivodeprisionpolitica.io/" rel="alternate"></link><link href="https://archivodeprisionpolitica.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://archivodeprisionpolitica.io/</id><updated>2020-09-06T00:00:00-04:00</updated><entry><title>César Moreno</title><link href="https://archivodeprisionpolitica.io/cesar-moreno.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-06T00:00:00-04:00</published><updated>2020-09-06T00:00:00-04:00</updated><author><name>archivodeprisionpolitica</name></author><id>tag:archivodeprisionpolitica.io,2020-09-06:/cesar-moreno.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Maxi (25) como le dicen sus cercanos, vive en El Monte, en la provincia de Talagante. Antes de convertirse en un preso político, trabajaba y estudiaba, hoy el arresto domiciliario le impide hacer su vida con normalidad. Hace varios años, es activista medioambiental, junto a su madre: Gemita, una mujer …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Maxi (25) como le dicen sus cercanos, vive en El Monte, en la provincia de Talagante. Antes de convertirse en un preso político, trabajaba y estudiaba, hoy el arresto domiciliario le impide hacer su vida con normalidad. Hace varios años, es activista medioambiental, junto a su madre: Gemita, una mujer de fuerza y convicción increíble, que al igual que él ha sufrido las repercusiones de su privación de libertad y se ha sumado a la Organización de Familiares y amigxs de lxs presxs políticxs (OFAPP). A través de una videollamada — que a ratos se corta — ambos conversan sobre su proceso. Mientras que en el frontis de la casa, hay colgado un lienzo que dice “Libertad a lxs presxs de la revuelta”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="cesar-moreno/1.jpg" src="./images/cesar-moreno/1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mayoría de los chicos que estamos presos, hemos estado bajo &lt;strong&gt;detenciones totalmente ilegales.&lt;/strong&gt; Mi detención también lo fue. Pero por el hecho de haber sido &lt;strong&gt;ley antiterrorista,&lt;/strong&gt; ya uno no puede alegar nada. Entonces, al final &lt;strong&gt;no hay igualdad en ningún sentido, en la justicia.&lt;/strong&gt; Para nadie y menos para los jóvenes que están por la revuelta”. manifiesta César.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era la noche del 22 de noviembre de 2019. La calle ya estaba vacía. Él estaba a una cuadra de su casa, cuando apareció una patrulla de Carabineros por detrás. César corre, pero lo detienen.  Lo tiran al suelo, &lt;strong&gt;lo golpean y lo amenazan: “me dicen que me van a quemar, que me van a matar, que me van a torturar,&lt;/strong&gt; que "cagaste" y tirándome unas patadas y garabatos. Yo pensé que me iba a pasar algo, porque nadie vio que me detuvieron”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no fue así, por suerte una amiga vio su detención y avisó a su familia y amigues. Fueron todes a la comisaría a esperarlo. Cuando los efectivos policiales se dan cuenta, le dicen "te salvaste flaco culiao, no te vamos a torturar".&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Persecución Política&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El día que detuvieron a Cesar, no fue la única vez que sintió que estaba siendo objeto de ella. Él y su madre son &lt;strong&gt;activistas por la defensa de los territorios&lt;/strong&gt; desde hace años. Han luchado incesantemente por el &lt;strong&gt;río Mapocho y en contra de la extracción de árido en las cercanías de la comuna El Monte.&lt;/strong&gt; “Ahí yo quiero hacer un alcance, hay una diferencia de nosotros con otras familias, porque nosotros somos una familia activista medioambiental, entonces ustedes saben  lo que significa ser activista en este país”, señala Gemita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año 2016, él y su familia tuvieron un incidente con un candidato local del partido de derecha &lt;strong&gt;Unión Demócrata Independiente (UDI).&lt;/strong&gt; César es artista callejero y fue a trabajar al semáforo, cuando se encuentra con su comando político, elles lo increpan, golpean y roban sus pertenencias. El joven los denuncia ante Carabineros, pero no obtiene respuesta y acusa que en esa oportunidad, funcionarios de esta institución, &lt;strong&gt;golpearon a su madre y le dejaron secuelas en el brazo.&lt;/strong&gt; Ella es artesana y hasta el día de hoy tiene dificultades para manipular cosas con su mano derecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El estallido social pone en evidencia algo que ya estaba pasando y en las provincias lo sabíamos", señala Gemita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las consecuencias de esta persecución política, según César, también se evidencia en que “aquí de repente, mucha gente dejó de marchar después de que me detuvieron, entonces como que igual  eso es lo que buscan al final, meter miedo no más po”.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Las madres también son presas políticas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuando un familiar cae preso, la familia lo resiente,&lt;/strong&gt; aunque sea en arresto domiciliario. Así es el caso de Gemita, madre de César, quien al igual que él ha sufrido las consecuencias de la prisión política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="cesar-moreno/2.jpg" src="./images/cesar-moreno/2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ella encontró vía facebook a la &lt;strong&gt;Coordinadora 18 de Octubre,&lt;/strong&gt; organización que ha visibilizado la prisión política en Chile, tras la revuelta. Cuando estaban armando un catastro de las familias de las y los presos de la revuelta. Les contactó sin mayores expectativas. En ese momento se sentían solos y con sus redes disminuidas. Su sorpresa fue tal cuando llegaron a su casa dos días después de que les escribió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Llegó una terapeuta floral que es la que me contuvo… imagínate como estaba emocionalmente”, señala Gemita. En esa oportunidad también fue un médico que le revisó unas heridas en la pierna a César, que resultaron ser &lt;strong&gt;perdigones incrustados.&lt;/strong&gt; Al momento de la entrevista, aún los tenía y le dificultaban caminar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gemita menciona que uno de los objetos significativos en este proceso de lucha y arresto domiciliario, son justamente los perdigones: “lo único que estábamos haciendo era demandar por los ríos, los cerros, y empezamos a juntarlos, porque sabíamos que estábamos haciendo historia. Que en algún minuto iba a ser utilizado, nos iba a servir para graficar la lucha. Eso es lo que nos recuerda que &lt;strong&gt;hay que seguir luchando hasta el final,&lt;/strong&gt; no importa lo que nos pase, porque no puede volver a pasar, no se puede volver a usar esto (muestra el perdigón y la pelota), contra un hermano, contra una hermana”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="cesar-moreno/3.jpg" src="./images/cesar-moreno/3.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la semana de la visita, la madre ya estaba en una reunión con las demás familias de les preses polítiques. De ese grupo nace la &lt;strong&gt;Organización de Familiares y Amigxs de lxs presxs políticxs (Ofapp).&lt;/strong&gt; Ella comenta que Ofapp y la Coordinadora 18 de Octubre, son como mamá e hije.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar César advierte que “yo creo que todos los que están en este momento como presos políticos, que han caído por marchas, es por lo mismo: por defender la vida porque estamos conscientes de que necesitamos agua para vivir; porque estamos conscientes de que &lt;strong&gt;no podemos seguir coexistiendo en esta sociedad así como va; porque es un consumo sin límite&lt;/strong&gt; y no va a parar. La desigualdad solo ha crecido”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="cesar-moreno/4.jpg" src="./images/cesar-moreno/4.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="testimonios"></category></entry><entry><title>Raúl Nicolás Llanllán</title><link href="https://archivodeprisionpolitica.io/raul-nicolas-llanllan.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-06T00:00:00-04:00</published><updated>2020-09-06T00:00:00-04:00</updated><author><name>archivodeprisionpolitica</name></author><id>tag:archivodeprisionpolitica.io,2020-09-06:/raul-nicolas-llanllan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por supuestos desórdenes públicos y agresión a una funcionaria de Carabineros, el estudiante secundario que participó de las manifestaciones en contra de la PSU, estuvo 20 días preso en el Centro de Detención Preventiva (CDP) de Castro en Chiloé. La violencia institucional no estuvo ausente en su caso.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="nicolas-llanllan/1.jpg" src="./images/nicolas-llanllan/1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por supuestos desórdenes públicos y agresión a una funcionaria de Carabineros, el estudiante secundario que participó de las manifestaciones en contra de la PSU, estuvo 20 días preso en el Centro de Detención Preventiva (CDP) de Castro en Chiloé. La violencia institucional no estuvo ausente en su caso.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="nicolas-llanllan/1.jpg" src="./images/nicolas-llanllan/1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir del &lt;strong&gt;18 de Octubre&lt;/strong&gt; del 2019 las movilizaciones a nivel nacional tomaron fuerza, Nicolás (19) participó de varias, pero recuerda principalmente la toma convocada por estudiantes, en la que &lt;strong&gt;paralizaron el acceso a las industrias salmoneras de Quellón por diez días.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era de noche, Nicolás no recuerda el día exacto, pero sí lo que pasó: &lt;strong&gt;un ex militar manejaba “a lo loco” una camioneta blanca que lo atropelló junto a varias personas&lt;/strong&gt; que estaban frente a la barricada. Mientras tanto, el &lt;strong&gt;copiloto disparaba con un rifle a postones.&lt;/strong&gt; Ocho le llegaron a une de les manifestantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nosotros habíamos llamado a carabineros, les dijimos lo que estaba pasando y ellos &lt;strong&gt;nos dijeron que dejáramos de hueviar y que nos fuéramos a acostar”&lt;/strong&gt; cuenta el joven.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;La detención&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El siete de enero un grupo de adherentes al &lt;strong&gt;movimiento #NomasPSU,&lt;/strong&gt; se manifestaron frente a la gobernación provincial de Castro. Las ex Fuerzas Especiales (FFEE) de Carabineros llegaron. Comenzó un tira y afloja entre ellos y les manifestantes, las personas querían “ganar la calle” y lo lograron, lo que causó que los efectivos entraran con mayor violencia directamente a detener personas. Todes corrieron. Nicolás volvió, junto a otres, a alegar por el nivel de &lt;strong&gt;violencia en las detenciones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="nicolas-llanllan/2.jpg" src="./images/nicolas-llanllan/2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, recién cuando Nicolás se encaminó a su casa &lt;strong&gt;lo tomaron detenido.&lt;/strong&gt; Recuerda que &lt;strong&gt;lo tomaron por atrás, le tiraron al suelo y cuando sintió la presión de una rodilla en su espalda, le pusieron las esposas. Casi quedó sin respiración&lt;/strong&gt; cuando uno de los funcionarios lo tomó para sentarlo junto a otres detenides. Esa noche la pasaron en el calabozo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la audiencia fue la primera vez en la que Nicolás escuchó &lt;strong&gt;los cargos de los que se le acusó: desórdenes públicos y maltrato de obra a carabinero con lesiones graves.&lt;/strong&gt; “Era estúpido. O sea, una persona con dos dedos de frente sabe que es muy difícil que yo, un cabro de un metro 63, le pegue una patada a la altura del hombro a una carabinera con un traje especial, resistente, con casco y todo y le provoque lesiones así”, menciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando sintió las esposas todo se volvió un poco más real. &lt;strong&gt;El gendarme que lo llevó al calabozo lo insultó en el camino&lt;/strong&gt; y al llegar le ordena sacarse la ropa hasta quedar en puro boxer e inmediatamente vestirse por completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el traslado, otro gendarme lleva su bolso con la cámara, lentes y su celular dentro. Al llegar al CDP de Castro, otro funcionario lo recibe, &lt;strong&gt;lo lanza al aire y lo patea&lt;/strong&gt; cuando llega al suelo. Nicolás recuerda que él ordenó sacaran las cosas de ahí y yo “no sabía cómo reaccionar, ya estaba ahí en la cárcel, pasaba la gente al lado mío, me quedaban mirando”.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;La rutina en la cárcel&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nicolás sabía que tenía que mantenerse alejado de los problemas. Hubo quienes le ayudaron y acompañaron. Le regalaron artículos como el champú y el cepillo de dientes para pasar los primeros días. Pronto comenzaron a llegar las cosas enviadas por quienes lo esperaban afuera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien los levantaban a las ocho de la mañana para desayunar media hora después, cada uno debía hacerse cargo de sus cosas como servirse y lavar. Cerca de las 10 de la mañana tocaba el almuerzo, servido en bandejas de  metal. Nicolás recuerda que no era mala la comida, pero el pan de la hora de once, que se lo llevaban a las celdas, nunca le gustó. La cena era a las 15.30 hrs, por eso la guardaban en bolsas y se las ingeniaban para calentarla más tarde, &lt;strong&gt;para no pasar tanto tiempo sin comer.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Era muy fácil perder la noción del tiempo sin salidas al patio y sin ventanas en la celda,&lt;/strong&gt; por lo que era muy complejo saber qué hora era. A veces se dormía a las seis de la tarde e incluso a las diez de la noche, pero en diez de la noche otras no conciliaba el sueño sino hasta que era muy entrada la madrugada. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="nicolas-llanllan/3.jpg" src="./images/nicolas-llanllan/3.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;estar en prisión muchas veces conlleva un estigma del que es difícil desligarse,&lt;/strong&gt; pero Nicolás dice: “Hubo entrevistas que me dejaron pésimo, pero a pesar de eso tuve apoyo de mucha gente y en general de toda la isla. En ese sentido tuve suerte, quizá de no haber sido por la presión social y la ayuda de organizaciones, todavía seguiría dentro cumpliendo prisión preventiva.”&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;¿Qué significa para ti ser un preso político de la revuelta social en Chile?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nunca me había planteado esa pregunta. No creo que signifique algo bueno. Quizás en el contexto de caer por luchar, pero justamente eso es lo más fome, que metan presa a la gente por estar luchando por un bien común. Sobre todo los montajes que hacen, &lt;strong&gt;a veces me pregunto si los carabineros son personas o no.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="nicolas-llanllan/4.jpg" src="./images/nicolas-llanllan/4.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="testimonios"></category></entry><entry><title>Karen Ulloa</title><link href="https://archivodeprisionpolitica.io/karen-ulloa.html" rel="alternate"></link><published>2020-08-06T00:00:00-04:00</published><updated>2020-08-06T00:00:00-04:00</updated><author><name>archivodeprisionpolitica</name></author><id>tag:archivodeprisionpolitica.io,2020-08-06:/karen-ulloa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;No hubo control de identidad. Una tarde de noviembre, cuatro funcionarios de la PDI la encañonaron junto a su pareja en pleno centro de Concepción. Una detención irregular no sólo la llevó a perder su trabajo, sino que también a sufrir la violencia lesbofóbica por parte de las policías de …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;No hubo control de identidad. Una tarde de noviembre, cuatro funcionarios de la PDI la encañonaron junto a su pareja en pleno centro de Concepción. Una detención irregular no sólo la llevó a perder su trabajo, sino que también a sufrir la violencia lesbofóbica por parte de las policías de Chile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="karen-ulloa/1.jpg" src="./images/karen-ulloa/1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Cuando logras salir, nada vuelve a ser lo mismo. Yo salí de la cárcel y no tengo nada de lo que tenía antes&lt;/strong&gt; de que pasara este chasco”, confiesa Karen (37).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El jueves 21 de noviembre, ella y su pareja Nayareth salieron a marchar desde la &lt;strong&gt;Plaza Lautaro,&lt;/strong&gt; ahora ex Plaza Independencia de Concepción. Eran las 19.30 cuando pidieron un uber para irse, pero cuando Karen abre la puerta, aparecen dos autos de civil desde el que descendieron los oficiales vestidos de negro que usaban el chaleco antibalas de la PDI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pese a que señala que no pondrían resistencia, las subieron al auto entre golpes y se las llevaron sin ninguna explicación.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Procedimiento negligente&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Después de constatar lesiones, en el cuartel fue todo muy confuso. No sabían qué causa poner al parte policial. En primera instancia se les acusó de robo en lugar no habitado, pero en la mañana lo cambiaron a receptación. En eso, &lt;strong&gt;las hicieron desnudarse en la oficina frente a varios funcionarios.&lt;/strong&gt; Karen reclamó por la falta de una mujer supervisando, pero le reprocharon: “¿Y tú no te crees hombre?”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="karen-ulloa/2.jpg" src="./images/karen-ulloa/2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi a las 11 de la noche unos oficiales preguntaron a viva voz: “¿Quién se quiere hacer cargo del bolso?”. Nayareth recuerda que cuando llegaron al cuartel, tenían un montón de zapatos de niño dispuestos en el mesón. Supuestamente, todos venían del bolso del que estaban hablando antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Karen presentó las marcas de un moretón en la espalda y en el glúteo como prueba ante la Fiscalía,&lt;/strong&gt; pero le bajaron el perfil. De hecho, &lt;strong&gt;no hubo registro del hematoma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Nayareth salió del juzgado, &lt;strong&gt;a Karen la dejaron en prisión preventiva.&lt;/strong&gt; En un ejercicio de memoria, comenzó a recordar todos los detalles de la detención. Se contactó con algunes testigues y las fotógrafas que conocieron unos momentos antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, esa &lt;strong&gt;no fue la única vez que sufrió de violencia de género.&lt;/strong&gt; Unos meses después, cuando la dejaron con arresto domiciliario total, se ofrecieron a sacar la basura del edificio, pero justo pasó un retén móvil que andaba con su fotografía y la increparon por estar fuera de su residencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karen asegura que estaba a tan sólo quince pasos de su casa. Entre dos carabineros le dicen que se suba, ella les explica que vive ahí, que firma todos los días en ese mismo lugar, pero igual &lt;strong&gt;la golpearon para ponerle las esposas.&lt;/strong&gt; Volvió a reclamar por la ausencia de una funcionaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su detención fue a las ocho de la tarde y &lt;strong&gt;la soltaron a las cuatro de la madrugada, en pleno toque de queda,&lt;/strong&gt; asegurando que recién había llegado la orden del fiscal. Nayareth cuenta que el abogado, les dijo que la libertad probablemente llegó antes, pero &lt;strong&gt;Carabineros la dejó ahí como castigo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Una separación forzada&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para Nayareth fue un proceso demasiado difícil al no contar con redes de apoyo familiar. Entre ambas son más que sólo una pareja, son compañeras y amigas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="karen-ulloa/3.jpg" src="./images/karen-ulloa/3.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Desde que se llevaron a la Karen detenida &lt;strong&gt;fueron tres meses de puro sufrimiento.&lt;/strong&gt; No dormía, empecé con crisis de angustia. Estuve muchas veces en el hospital y con psicólogo. Incluso perdí mi trabajo”, cuenta Nayareth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El apoyo de los colectivos feministas fue vital. Se incorporaron al movimiento y lograron armar redes. Karen siempre tuvo la esperanza de salir y debía mantenerse fuerte porque afuera la estaban esperando, pero era difícil soportar las reglas de los gendarmes y &lt;strong&gt;vivir con el olor a baño en el dormitorio y en el comedor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras las deudas se venían encima, Karen seguía encerrada. Ella relata que las condiciones en la cárcel eran precarias: &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-“Yo viví en un dormitorio pequeño donde dormíamos nueve personas en tres literas. &lt;strong&gt;Teníamos hasta los mismos sueños de tan juntas que estábamos.&lt;/strong&gt; Es un ambiente tóxico, todas fuman. No tienes privacidad, ni espacio para llorar tranquila. Obviamente no es culpa de la gente, sino del Estado que tiene las cárceles de esa forma”.&lt;/p&gt;</content><category term="testimonios"></category></entry></feed>